\documentclass[a4paper,brazil]{article}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}

% declarando \set{ ## \given ## } e \set*{ ## \given ## } (delimitadores expansivos)
\DeclarePairedDelimiterX\set[1]\lbrace\rbrace{\def\given{\;\delimsize\vert\;}#1}

% conjuntos
\DeclareMathOperator{\afim}{afim}
\DeclareMathOperator{\cone}{cone}
\DeclareMathOperator{\conv}{conv}
\DeclareMathOperator{\rec}{rec}
\DeclareMathOperator{\spann}{span}

% métricas
%\DeclareMathOperator{\dim}{dim} % já existe com a mesma função
\DeclareMathOperator{\posto}{posto}

% operações
\DeclareMathOperator{\proj}{proj}

\newcommand{\Binary}{\ensuremath{\mathbb{B}}}
\newcommand{\Natural}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\Integer}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\Rational}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\Real}{\ensuremath{\mathbb{R}}}

\newcommand{\T}{\ensuremath{\intercal}}

\title{Combinatória Poliédrica \\ {\small 1\textordfeminine{} Lista de Exercícios}}
\date{2017.2}
\author{Arthur Rodrigues Araruna \\ {\tiny (Doutorado)}}

\begin{document}
    
    \maketitle
    
    \begin{enumerate}[label={Exercício \arabic*.},ref={\arabic*}]
        \item Sejam $P(A,b)$ e $Q(C,d)$ representações dos poliedros $P$ e $Q$. Seja $R$ o poliedro
        \[ R = \set{(z,x,y) \in \Real^{1+n+n} \given Ax \leq b; Cy \leq d; z=x+y }. \]
        Perceba que $P+Q = \proj_z(R)$, dada a definição de projeção ortogonal. Assim, como $R$ é um poliedro, pelo Corolário 1.11 temos que $P+Q$ também é um poliedro.
        \item
            \begin{enumerate}[label={\arabic*.},ref={\arabic*}]
                \item \label{proj} Supondo uma representação $P([A \;\; G], b)$, pelo Teorema 1.8, podemos escrever $\proj_x(P) = \set{ x \in \Real \given (v^i)^\T (b-Ax) \geq 0, \forall i \in I }$, onde $\{v^i\}_{i \in I}$ é o conjunto das direções extremas de $Q = \set{ v \in \Real^m \given G^\T v = 0; v \geq 0 }$.
                
                Observando a reescrita de $P$, vamos considerar as matrizes $A$ e $G$ e o vetor $b$, para cada $i \in I$, $j \in J$ e $k \in K$, como
                \[
                    A = \begin{bmatrix} (a^i)^\T \\[.4em] (b^j)^\T \\[.4em] (c^k)^\T \end{bmatrix}, \quad
                    G = \begin{bmatrix} \alpha_i \\[.4em] -\beta_j \\[.4em] 0 \end{bmatrix}, \quad
                    b = \begin{pmatrix} a_0^i \\[.4em] b_0^j \\[.4em] c_0^k \end{pmatrix}.
                \]
                
                Dessa forma, temos que
                \begin{align*}
                    Q & = \set*{ v \in \Real^{|I|+|J|+|K|} \given \begin{bmatrix} \alpha_i & -\beta_j & 0 \end{bmatrix} \cdot v = 0;\;  v \geq 0 } \\
                      & = \set*{ v \in \Real^{|I|+|J|+|K|} \given \sum_{i \in I} \alpha_i v_i = \sum_{j \in J} \beta_j v_j;\; v \geq 0 } 
                \end{align*}
                
                Perceba que as componentes associadas ao índices em $K$ estão livres, portanto, todos os vetores da forma $ \begin{pmatrix} 0 & 0 & e^k \end{pmatrix}^\T, \forall k \in K$ são direções de recessão de $Q$. Além disso, veja que dado um vetor $\begin{pmatrix} r_i & s_j & t_k \end{pmatrix}^\T \in Q$ qualquer, temos que
                \[
                    v = \begin{pmatrix} r_i \\ s_j \\ t_k \end{pmatrix} + \pi\begin{pmatrix} e^i \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + \frac{\alpha_i}{\beta_j}\pi\begin{pmatrix} 0 \\ e^j \\ 0 \end{pmatrix} \in Q, \forall \pi \geq 0,
                \]
                bastando observar a restrição de igualdade que obtemos em $Q$.
                
                Portanto, concluimos que $\begin{pmatrix} (e^i)^\T & \frac{\alpha_i}{\beta_j}(e^j)^\T & 0 \end{pmatrix}^\T$ é direção de recessão de $Q$ para todos $i \in I$ e $j \in J$.
                
                Para demonstrarmos que essas direções são extremas, primeiramente, observe que $Q = \rec(Q)$ e sejam $v^k = \begin{pmatrix} 0 & 0 & e^k \end{pmatrix}^\T$ $\forall k \in K$ e $v^{ij} = \begin{pmatrix} (e^i)^\T & \frac{\alpha_i}{\beta_j}(e^j)^\T & 0 \end{pmatrix}^\T$ $\forall i \in I, \forall j \in J$, todos elementos de $Q$. Vamos demonstrar que as matrizes de igualdade associadas a esses vetores têm posto $\dim(Q)-1$, o que nos permite concluir o que desejamos pelo Corolário 1.10.
                
                Observe que $\posto((G^\T)^=_{v^k}) = \dim(Q)-1$, dado que apenas a desigualdade $v_k \geq 0$ ocorre de forma estrita em $v^k$, $\forall k \in K$. Note que, apesar as duas desigualdades $v_i \geq 0$ e $v_j \geq 0$ ocorrerem de forma estrita em $v^{ij}$, ambas são necessárias para definir a igualdade de $Q$, de forma que também temos $\posto((G^\T)^=_{v^{ij}}) = \dim(Q)-1$. Assim, concluimos o que desejávamos.
                
                Como o número de faces unitárias de $Q$ é $|K|+|I| \cdot |J|$, temos que as direções exibidas são todas as direções extremas do conjunto, que colecionaremos no conjunto $E$. Portanto, temos que:
                
                \begin{align*} 
                     \proj_x(P) = & \left\{ x \in \Real^n \mid (v^r)^\T(b-Ax) \geq 0, \forall r \in E \right\} \\
                     \proj_x(P) = & \left\{ x \in \Real^n \mid \alpha_i((b^j)^\T x - b_0^j) \leq \beta_j(a_0^i - (a^i)^\T x), \forall (i,j) \in I \times J; \right. \\
                                & \left. \vphantom{\alpha_i((b^j)^\T x - b_0^j)} (c^k)^\T x \leq c_0^k, \forall k \in K \right\}.
                \end{align*}
                
                \item \label{proj_rec} Vamos demonstrar, por indução finita em $q$, que
                \[ P_q = \proj_{(x,y^{[q]})}(P) \]
                \begin{description}
                    \item[BASE:] $P_p = P$, por definição.
                    \item[HIPÓTESE:] para $1 \geq r \geq p-1$, $P_r = \proj_{(x,y^{[r]})}(P)$.
                    \item[PASSO:] Tome $P_{r-1} = \proj_{(x,y^{[r-1]})}(P_r)$. Por definição, $(x, y^{[r-1]}) \in P_{r-1}$ implica que existe ${\bar y} \in \Real$ tal que $(x, y^{[r-1]}, \bar y) \in P_r$. Por hipótese de indução, existe $\hat y \in \Real^{r-p}$ tal que $(x, y^{[r-1]}, \bar y, \hat y) \in P$. Portanto, dado $(x, y^{[r-1]})$, existe $y = (\bar y, \hat y) \in \Real^{p-(r-1)}$ tal que $(x, y^{[r-1]}, y) \in P$.
                    
                    Daí, concluimos que $P_{r-1} = \proj_{(x,y^{[r-1]})}(P)$. Quando $q=0$, teremos $P_0 = \proj_x (P)$, se considerarmos $y^{[0]} = \varnothing$.
                \end{description}
                
                \item Usando o item \ref{proj}, primeiramente vamos tomar $\proj_{(x, y_1)}(P)$ e, após isso, usando o item \ref{proj_rec}, repetiremos o processo para encontrarmos $\proj_x (P)$.
                
                \begin{align*}
                    P & = \left\{ \begin{aligned} 
                        -x - 2y_1 + y_2 & \leq 2 \\
                        x + y_1 + y_2 & \leq 3 \\
                        x - y_2 & \leq -1 \\
                        -y_2 & \leq 0 \\
                        -y_1 & \leq 0 
                    \end{aligned} \right\} \\
%                    
                    \proj_{(x,y_1)}(P) & = \left\{ \begin{aligned} 
                        x  + 1 & \leq 2+x+2y_1 \\
                        0 & \leq 2+x+2y_1 \\
                        x +1 & \leq 3-x-y_1 \\
                        0 & \leq 3-x-y_1 \\
                        -y_1 & \leq 0 \\
                    \end{aligned} \right\} =
                    \left\{ \begin{aligned} 
                        2x+y_1 & \leq 2 \\
                        x + y_1 & \leq 3 \\
                        -x -2 y_1 & \leq 2 \\
                        -2y_1 & \leq 1 \\
                        -y_1 & \leq 0 \\
                    \end{aligned} \right\} \\
 %
                    \proj_x (P) & = \left\{ \begin{aligned} 
                        -x  -2 & \leq 2 (2-2x) \\
                        -1 & \leq 2 (2-2x) \\
                        0 & \leq 2 (2-2x) \\
                        - x  -2 & \leq 2 (3-x) \\
                        -1 & \leq 2 (3-x) \\
                        0 & \leq 2 (3-x) \\
                    \end{aligned} \right\} =
                    \left\{ \begin{aligned} 
                        3x & \leq 6 \\
                        4x & \leq 5 \\
                        4x & \leq 4 \\
                        x & \leq 8 \\
                        2x & \leq 7 \\
                        2x & \leq 6 \\
                    \end{aligned} \right\} = 
                    \left\{ x \leq 1 \right\}. 
                \end{align*}
            \end{enumerate}
            
            \item Observe que como $F$ é face, $(c, \alpha)$ é desigualdade válida para $P$. Além disso, $F$ é o conjunto de soluções ótimas do PPL 
            \[(Q) = \max \set{ c^\T x \given Ax \leq b},\]
            dado que $F$ é não-vazia, onde o valor ótimo de $(Q)$ é $\alpha$. Seja $(R)$ o PPL dual a $(Q)$, dado por
            \[(R) = \min \set{ b^\T u \given A^\T u = c; u \geq 0 }. \]
            
            Por dualidade, $(R)$ possui conjunto de soluções ótimas $U$ não-vazio, com mesmo valor ótimo $\alpha$. Daí,
            \begin{itemize}
                \item[($\supseteq$)] Suponha que exista algum $u \in U$ tal que $u_i > 0$, $\forall x \in F$. Pela complementaridade de folgas, devemos ter que $u_i(b_i - (a^i)^\T x) = 0$, o que implica que $(a^i)^\T x = b_i$, $\forall x \in F$, de forma que $i \in M_F^=$.
                \item[($\subseteq$)] Suponha que $i \in M_F^=$. Pela complementaridade de folgas, todo $u$ viável de $(R)$ e complementar a algum $x \in F$ deve pertencer a $U$. Porém , para todo $x \in F$, a folga correspondente a $i$ é nula, de forma que o valor de $u_i$ não é restrito. Entertanto, sempre é possível encontrar um $u$ complementar com $u_i > 0$.  
            \end{itemize} 
            
            \item Após verificação gráfica, é possível perceber que:
                \begin{enumerate}[label={\arabic*.},ref={\arabic*}]
                    \item Uma representação minimal para o conjunto $P_I$, dada pelas suas facetas, é $P_I = \set{x \in \Real^2_+ \given x_1 \geq 2; x_1 - 2x_2 \leq 2; -5x_1 +5x_2 \leq 0}.$
                    \item Os conjuntos $Q$ e $R$ são dados por $Q=\set{(2,0);(2,2)}$ e $R=\set{(1,1);(2,1)}$. 
                \end{enumerate}
            
            \item 
                \begin{enumerate}[label={\arabic*.},ref={\arabic*}]
                    \item Suponha que $(\pi, \pi_0)$ seja dominada por $\left\{(\tau^i, \tau_0^i)\right\}_{i=1}^p$. Observe que, dada a definição, existe $\alpha > 0$ tal que
            \[ (\pi, \pi_0) = \left( \sum_{i=1}^p \alpha_i \tau^i, \sum_{i=1}^p \alpha_i \tau_0^i + f \right) = (\tau, \tau_0 +f), \text{ com } f\geq 0. \]
                        \begin{enumerate}[label={\underline{\sc caso} \arabic*},ref={caso \arabic*}]
                            \item $f>0$:
                            
                            Como $(\tau^i, \tau_0^i)$ é válida para todo $i=1,\ldots,p$, temos que $(\tau,\tau_0)$ também é válida.
                            Suponha, por absurdo, que $(\pi,\pi_0)$ seja faceta de $P$. Daí, existe ao menos um $x \in P$ tal que $\pi x = \pi_0$. Porém, como $(\tau,\tau_0)$ é válida, devemos ter
                            \[\tau x \leq \tau_0 \implies \pi x \leq \tau_0 < \pi_0, \]
                            o que é absurdo.
                            \item $f=0$:
                            
                            Sabemos que existe algum $k \in \set{1,\ldots,p}$ tal que $(\pi,\pi_0) {\not\equiv} (\tau^k, \tau_0^k)$, ou seja, $(\pi,\pi_0) \neq \alpha(\tau^k,\tau_0^k)+u(A^=,b^=), \forall \alpha,\forall u$. Entretanto, observe que $F = \set{x \in P \given \pi x = \pi_0} \subseteq \set{x \in P \given \tau^k x = \tau_0^k}$, dado que as desigualdades são válidas e dada a definição de desigualdade dominada. Pelo {Teorema~1.3}, temos que $F$ não é faceta.
                        \end{enumerate}
                    \item Suponha, agora, que seja o caso de que exista $\alpha > 0$ tal que
            \[ (\pi, \pi_0) = \left( \sum_{i=1}^p (\alpha_i \tau^i) - f_1, \sum_{i=1}^p \alpha_i \tau_0^i + f_2 \right) = (\tau - f_1, \tau_0 +f_2), \] com $f_1,f_2\geq 0$. 
            
            Da mesma forma como no item anterior:
                        \begin{enumerate}[label={\underline{\sc caso} \arabic*},ref={caso \arabic*}]
                            \item $f_1>0$:
                            
                            Suponha por absurdo que $(\pi,\pi_0)$ seja faceta de $P$. Daí, existe ao menos um $x \in P$ tal que $\pi x = \pi_0$. Porém, como $(\tau,\tau_0)$ é válida, pelo argumento dado anteriormente, devemos ter
                            \[\tau x \leq \tau_0 \implies \pi x < \tau x \leq \tau_0 \leq \pi_0, \]
                            o que é absurdo.
                            \item $f_1=0$:
                            
                            Neste caso, recaimos na mesma situação do item anterior.
                        \end{enumerate} 
                            
                        Concluímos que também neste caso, $(\pi,\pi_0)$ não pode ser faceta.
                \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    
\end{document}